\input{../../../header}
	
\begin{document}

\title{CSE3013 (컴퓨터공학 설계 및 실험 I) \space \newline WIN-3 예비 보고서}
\author{서강대학교 컴퓨터공학과 박수현 (20181634)}
\institute{서강대학교 컴퓨터공학과}
\maketitle

\section{목적}
\begin{itemize}
	\item SDI에 관하여 교재에서 설명한 MFC의 AFX 클래스를 이해한다.
	\item CDC 객체를 사용하여 그리기를 수행하는 방법을 이해한다.
	\item 물 흐르는 경로를 찾는 알고리즘 및 자료구조를 고안한다.
\end{itemize}

\section{문제}

\subsection{AFX 클래스}
\begin{itemize}
	\item \mintinline{c++}{class CAboutDlg : public CDialogEx}: 기본적으로 작성되는 프로그램 정보 다이얼로그이다. \texttt{Waterfall.cpp}에 저장된다.
	\item \mintinline{c++}{class CMainFrame : public CFrameWndEx}: 메인 프레임 윈도이다. \texttt{MainFrm.h}, \texttt{MainFrm.cpp}에 저장된다.
	\item \mintinline{c++}{class CWaterfallApp : public CWinAppEx}: \texttt{CWinApp}을 상속해 선언하고 구현된다. \texttt{Waterfall.h}, \texttt{Waterfall.cpp}에 저장된다.
	\item \mintinline{c++}{class CWaterfallView : public CView}: \texttt{CView}를 상속해 뷰 윈도를 선언하고 구현한다. \texttt{WaterfallView.h}, \texttt{WaterfallView.cpp}에 저장된다.
	\item \mintinline{c++}{class CWaterfallDoc : public CDocument}: \texttt{CDocument}를 상속해 도큐먼트를 구현한다. \texttt{WaterfallDoc.h}, \texttt{WaterfallDoc.cpp}에 저장된다.
\end{itemize}

\subsection{CDC 객체}
CDC\translation{Class of Device Context} 객체는 DC\translation{Device Context}에 그리는 객체이다.
DC는 임의의 출력 하드웨어를 소프트웨어 인터페이스로 재구성한 것이며, 여기서는 HTML의 \mintinline{html}{<canvas>} 태그와
비슷하게 간단히 그려짐이 일어나는 곳이라고 이해할 수 있겠다.

다음과 같은 과정을 통해 CDC로 DC에 그릴 수 있다.
\begin{itemize}
	\item 그릴 도구(\texttt{CGdiObject})를 선택한다.
	\item 도구의 속성을 지정한다.
	\item \texttt{SelectObject}로 \texttt{CGdiObject}를 CDC에 등록한다.
	\item CDC의 함수를 이용해 DC에 그리기를 수행한다.
	\item CGdiObject가 더 이상 필요하지 않을 경우 메모리에서 제거한다.
\end{itemize}

\texttt{CGdiObject}에는 다음과 같은 항목들이 있다.

\begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
	이름 & 기능 \\
	\hline
	\texttt{CPen} & 임의의 선분 그리기 \\
	\texttt{CBrush} & 면의 내부 채우기 \\
	\texttt{CFont} & 글리프 그리기 \\
	\texttt{CBitmap} & 비트맵 그리기 \\
	\texttt{CRgn} & 임의의 도형 그리기 \\
\end{tabularx}

또한 CDC에는 다음과 같은 멤버 함수들이 있다.

\begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
	함수 & 기능 \\
	\hline
	\texttt{MoveTo(int x, int y)} & 도구 이동 \\
	\texttt{LineTo(int x, int y)} & 도구의 현재 위치에서 \texttt{(x, y)}까지 선분 그리고 도구 이동 \\
	\texttt{TextOut(int x, int y, LPCTSTR ipszString, int nCount)} & 글리프 그리기 \\
	\texttt{Rectangle(int x1, int y1, int x2, int y2)} & 좌상단 \texttt{(x1, y1)}, 우하단 \texttt{(x2, y2)}인 직사각형 그리기 \\
	\texttt{Ellipse(int x1, int y1, int x2, int y2)} & 좌상단 \texttt{(x1, y1)}, 우하단 \texttt{(x2, y2)}에 내접하는 타원 그리기 \\
\end{tabularx}

\subsection{물 흐르는 경로 계산 알고리즘}

\subsubsection{자료구조}

시작점, 선분, 물 흐르는 경로를 저장해야 한다.

\begin{itemize}
	\item 점들은 2차원 평면상에 존재하므로, 실수의 2-tuple을 이용해 만들 수 있겠다. \mintinline{c++}{std::pair}를 상속하는 클래스를
	만들거나, 단순히 \texttt{x}, \texttt{y} 두 개의 필드가 있는 \mintinline{c++}{struct}로 구현할 수 있을 것이다.
	\item 선분은 시작 점과 끝 점으로 나타낼 수 있다. 따라서 위에서 만든 점 자료구조의 2-tuple으로 나타낼 수 있다.
	점 자료구조의 구현 방법과 유사하게 구현할 수 있을 것이다.
	\item 점들의 집합과 선분의 집합을 나타내는 자료구조로는 가변 배열인 \mintinline{c++}{std::vector}를 사용하는 것이 좋겠다.
	물이 흐르는 경로도 점들의 순차 집합으로 생각할 수 있는데, 이도 \mintinline{c++}{std::vector}로 나타낼 수 있다.
\end{itemize}

\subsubsection{알고리즘} 선분이 $n$개, 물구멍이 $m$개 있다고 하자. 또한 선분들의 집합 $S_s$, 물구멍들의 집합 $S_w$가 있다고 하자.

\begin{algorithm}
	\item $S_s$에 선분 $y = 0$ 추가
	\item 가변 크기 배열들을 원소로 갖는 크기가 $n$인 배열 $list$ 선언
	\item $0 \leq i < n$인 모든 정수 $i$에 대해 반복:
	\begin{algorithm}
		\item 점 $P\left(P_x, P_y\right) = \left(S_w\right)_i$ 선언
		\item $list_i$에 $P$ 추가
		\item $P_y > 0$일 경우 반복:
		\begin{algorithm}
			\item 선분 $h : x = P_x$,
			점 $M\left(M_x, M_y=0\right)$,
			선분 $l : L_1 \rightarrow L_2$ 선언
			\item $k \in S_s$에 대해 반복:
			\begin{algorithm}
				\item $h$과 $k$의 교점 $Q\left(Q_x, Q_y\right)$ 계산
				\item $Q_y < M_y$일 경우, 다음 반복 단계로 진행
				\item $Q_y > P_y$일 경우, 다음 반복 단계로 진행
				\item $M \leftarrow Q$, $l \leftarrow k$
			\end{algorithm}
			\item $list_i$에 $M$ 추가
			\item $l = \left(y = 0\right)$일 경우, 반복 종료
			\item $list_i$에 $L_1$, $L_2$ 중 $y$ 좌표가 작은 점 $L_m$ 추가
			\item $P \leftarrow L_m$
		\end{algorithm} 
	\end{algorithm}
	\item $list$ 반환
\end{algorithm}

$m$개의 물구멍에 대해 최악의 경우 $n$개의 선분에 대해 다른 모든 선분들과의 교점을 찾는 작업을 진행하므로,
시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(mn^2\right)$이다.

\end{document}
