\input{../../../header}
	
\begin{document}

\title{CSE3013 (컴퓨터공학 설계 및 실험 I) \space \newline CPP-1 결과 보고서}
\author{서강대학교 컴퓨터공학과 박수현 (20181634)}
\institute{서강대학교 컴퓨터공학과}
\maketitle

\section{목적}
실습 시간에 작성한 프로그램의 알고리즘과 자료 구조를 요약하여 기술한다.

\section{문제}

\subsection{RangeArray}

\subsubsection{\mintinline{c++}{class Array}}

이 자료구조의 공간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.

\begin{itemize}
	\item \mintinline{c++}{int *data} (protected): 런타임에 메모리를 할당하여 자료가 저장되는 변수이다.
	\item \mintinline{c++}{int len} (protected): 배열의 크기를 저장하는 변수이다.
	\item \mintinline{c++}{Array(int size)} (public): 크기가 \texttt{size}인 배열을 생성한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{~Array()} (public): 배열을 \texttt{delete[]}로 메모리에서 제거한다. \mintinline{c++}{Array} 안의 원소는 시간 복잡도는 기본 자료형인 \mintinline{c++}{int}이므로. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int length()} (public): 배열의 크기를 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int& operator[](int i)} (public): $0 \leq \texttt{i} < \texttt{len}$일 경우, 배열의 \texttt{i}번째 위치의 주소를 반환한다. 메모리의 특정 위치를 액세스하는 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int operator[](int i) const} (public): $0 \leq \texttt{i} < \texttt{len}$일 경우, 배열의 \texttt{i}번째 위치의 값을 반환한다. 메모리의 특정 위치를 액세스하는 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{void print()} (public): 배열의 모든 원소를 출력한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(size\right)$이다.
\end{itemize}

\subsubsection{\mintinline{c++}{class RangeArray : public Array}}

이 자료구조의 공간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(high - low + 1\right)$이다.

\begin{itemize}
	\item \mintinline{c++}{int low} (protected): 배열의 시작 인덱스를 지정한다.
	\item \mintinline{c++}{int high} (protected): 배열의 끝 인덱스를 지정한다.
	\item \mintinline{c++}{RangeArray(int low, int high)} (public): 크기가 $\texttt{high} - \texttt{low} + 1$인 배열을 생성한다. 이 메서드는 \mintinline{c++}{Array} 생성자를 상속받는데, 따라서 시간 복잡도는 \mintinline{c++}{Array}를 만드는 시간 복잡도 $\mathcal{O}\left(high - low + 1\right)$와 같다.
	\item \mintinline{c++}{~RangeArray()} (public): 배열을 메모리에서 제거한다. 실제로는 \mintinline{c++}{~Array()}가 실행되게 된다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int baseValue()} (public): 배열의 시작 인덱스를 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int endValue()} (public): 배열의 끝 인덱스를 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int& operator[](int i)} (public): $\texttt{low} \leq \texttt{i} \leq \texttt{high}$일 경우, 배열의 \texttt{i}번째 위치의 주소를 반환한다. 실제로는 \mintinline{c++}{Array::operator[](i + left)}가 실행되게 되며 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int operator[](int i) const} (public): $\texttt{low} \leq \texttt{i} \leq \texttt{high}$일 경우, 배열의 \texttt{i}번째 위치의 값을 반환한다. 실제로는 \mintinline{c++}{Array::operator[](i + left)}가 실행되게 되며 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
\end{itemize}

\subsection{Str}

\subsubsection{\mintinline{c++}{class Str}}

이 자료구조의 공간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(len + 1\right)$이다.

\begin{itemize}
	\item \mintinline{c++}{char *str} (protected): 문자열의 정보를 Null-terminated string으로 저장한다.
	\item \mintinline{c++}{int len} (protected): 문자열의 크기를 저장한다.
	\item \mintinline{c++}{Str(int length)} (public): 크기가 \texttt{length}인 문자열을 생성한다. Null-terminated string으로 저장하기 위해 \texttt{str}에는 $\texttt{length} + 1$만큼의 원소를 메모리에 할당해 준다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(length + 1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{Str(char *contents)} (public): 내용이 \texttt{contents}인 문자열을 생성한다. $\left|\texttt{contents}\right| + 1$만큼의 원소를 메모리에 할당해 준 후 \mintinline{c++}{strcpy}를 사용한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(\left|contents\right| + 1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{~Str()} (public): \texttt{str}을 메모리에서 해제한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(length + 1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int length()} (public): 문자열의 크기 \texttt{len}을 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{char *contents()} (public): 저장되어 있는 문자열 \texttt{str}을 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathcal{O}\left(1\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int compare(char *a)} (public): \texttt{strcmp}를 이용해 \texttt{str}와 \texttt{a}를 비교한 결과를 반환한다. 시간 복잡도는 $\mathrm{min}\left(len, \left|a\right|\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{int compare(Str &a)} (public):  \mintinline{c++}{(*this).compare(a.contents())}을 수행한다. 시간 복잡도는 $\mathrm{min}\left(len, \left|a\right|\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{void operator=(char *a)} (public): \texttt{strcpy}를 이용해 \texttt{str}에 \texttt{a}를 복사한다. \texttt{a}가 \texttt{nullptr}일 경우 빈 문자열을 저장한다. \texttt{len}에는 \texttt{a}의 길이를 저장하며, \texttt{str}의 크기가 \texttt{a}의 길이보다 작을 경우 \texttt{a}의 길이만큼 큰 새로운 배열을 만들어 복사한다. 시간 복잡도는 $\mathrm{min}\left(\left|a\right|\right)$이다.
	\item \mintinline{c++}{void operator=(Str &a)} (public): \mintinline{c++}{(*this) = a.contents()}을 수행한다. 시간 복잡도는 $\mathrm{min}\left(\left|a\right|\right)$이다.
\end{itemize}

\end{document}
